**霞山区**是[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[广东省](../Page/广东省.md "wikilink")[湛江市下辖的一个](../Page/湛江市.md "wikilink")[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")。全区土地总面积117平方公里，其中海岛面积36平方公里，海岸线绵延285公里。常住总人口37.7万，居民主要讲普通话和湛江[白话](../Page/粤语.md "wikilink")、[雷州话](../Page/雷州话.md "wikilink")。邮政编码524002。

## 歷史

[霞山區在](../Page/霞山區.md "wikilink")[唐朝時歸](../Page/唐朝.md "wikilink")[遂溪縣管轄](../Page/遂溪縣.md "wikilink")，稱「海頭汛」。1899年，[廣州灣被](../Page/廣州灣.md "wikilink")[法國租借後](../Page/法國.md "wikilink")，[霞山區成為廣州灣最高行政機關](../Page/霞山區.md "wikilink")「公使總署」的駐地，改稱「海頭汛」為「西營」，[中華人民共和國成立後成為湛江市人民政府駐地](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，1958年改稱「西營」為霞山。

1984年6月，成立縣級區政府，屬湛江市轄。區內[湛江港是中國大陸通往](../Page/湛江港.md "wikilink")[東南亞](../Page/東南亞.md "wikilink")、[非洲](../Page/非洲.md "wikilink")、[歐洲](../Page/歐洲.md "wikilink")、[大洋洲航程最短口岸](../Page/大洋洲.md "wikilink")；[湛江民航機場和](../Page/湛江機場.md "wikilink")[高铁](../Page/湛江西站.md "wikilink")，把霞山與全國各地相連。霞山現代通訊發達，可與世界100多個國家和地區傳遞信息。

## 经济

2017年，霞山区实现生产总值445.5亿元，首次突破400亿元大关，增长7%。其中，第一产业增加值2.2亿元，增长2.5%；第二产业增加值193.3亿元，增长2%；第三产业增加值232.1亿元，增长7.9%。\[1\]

## 行政区划

下辖12个[街道](../Page/街道_\(行政区划\).md "wikilink")：

  - 街道：解放街道、爱国街道、工农街道、友谊街道、新兴街道、海滨街道、乐华街道、新园街道、建设街道、东新街道、海头街道、泉庄街道

## 著名人物

  - 林才连 (1924～1948) 霞山区新村人。革命烈士。
  - 林成 (1940～1964) 霞山区石头村人。优秀的人民警察，革命烈士。
  - 陈学谈 (1882～1966)
    字天焕，霞山区北月村人，[湛江一中知名校友](../Page/湛江市第一中学.md "wikilink")，校方曾以他名字命名一栋教学楼；其在1911年担任过[赤坎公局局长兼赤坎西营商团团长之职](../Page/赤坎区.md "wikilink")。
  - 陈玉燕 (1916～1984) 祖籍霞山区北月村，赤坎区出世。教育界知名人士。

## 外部链接

  - [霞山区人民政府](http://www.zjxs.gov.cn/)
  - [湛江市人民政府](http://www.zhanjiang.gov.cn/)

[霞山区](../Category/霞山区.md "wikilink")
[区](../Category/湛江区县市.md "wikilink")
[湛江市](../Category/广东市辖区.md "wikilink")

1.  \[<http://www.zjxs.gov.cn/ZWGK/ZWGKContent.aspx?id=1607，生产总值445.5亿元，首次突破400亿元大关>。